### Основные формулы из Общей теории относительности

#### Тензор метрики \( g_{\mu\nu} \):
\[
g_{\mu\nu} = \left[ \begin{array}{cccc}
-1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 \\
\end{array} \right]
\]
где индексы \( \mu, \nu \) принимают значения от 0 до 3 и обозначают временные и пространственные координаты соответственно.

#### Тензор энергии-импульса \( T_{\mu\nu} \):
\[
T_{\mu\nu} = \left( \frac{\partial L}{\partial (\partial \mu\phi)} \right) \partial \nu\phi - g_{\mu\nu}L
\]
где \( L \) — лагранжиан поля.

#### Уравнение Эйнштейна:
\[
R_{\mu\nu} - \frac{1}{2}g_{\mu\nu}R + g_{\mu\nu}\Lambda = \frac{8\pi G}{c^4}T_{\mu\nu}
\]
где:
- \( R_{\mu\nu} \) — тензор Риччи,
- \( R \) — скалярная кривизна,
- \( \Lambda \) — космологическая постоянная,
- \( G \) — гравитационная постоянная,
- \( c \) — скорость света.

#### Уравнение геодезической линии:
\[
\frac{d^2x^\mu}{d\tau^2} + \Gamma^\mu_{\nu\sigma} \frac{dx^\nu}{d\tau} \frac{dx^\sigma}{d\tau} = 0
\]
где \( \Gamma^\mu_{\nu\sigma} \) — символы Кристоффеля, которые выражаются через тензор метрики и его первые производные.

#### Уравнение движения тестовой частицы:
\[
m \frac{d^2x^\mu}{d\tau^2} = - \hbar \frac{d\Gamma^\mu}{d\tau}
\]
где \( m \) — масса частицы, \( \hbar \) — постоянная Планка деленная на \( 2\pi \).

#### Сохранение энергии-импульса:
\[
\nabla_\mu T^{\mu\nu} = 0
\]
где \( \nabla_\mu \) — ковариантная производная.

#### Тензор Римана:
\[
R^\sigma_{\ \mu\nu\lambda} = \partial_\nu \Gamma^\sigma_{\mu\lambda} - \partial_\lambda \Gamma^\sigma_{\mu\nu} + \Gamma^\sigma_{\nu\rho} \Gamma^\rho_{\mu\lambda} - \Gamma^\sigma_{\lambda\rho} \Gamma^\rho_{\mu\nu}
\]

Эти формулы служат основой для формулировки законов гравитации в Общей теории относительности.